21人班走剩七人 旺角潮州公學爆退學潮

21人班走剩七人 旺角潮州公學爆退學潮

（星島日報報道）本港學校傳出學生集體「被退學」潮！本報獲悉，政府資助中學港九潮州公會中學，疑為提升整體公開試成績，被指大規模勸喻成績不達標學生留級或另覓出路，過去兩個學年，相信有逾一百三十人退學、四十六人留級；最離奇的是，上學年一班中五生，全班共二十一人，竟只有七人獲升中六，升班率僅三成，啟人疑竇。校方否認勸退學生，指會根據學生成績和操行去決定升留級，但被問及根據甚麼具體準則，則表示「很難解釋」，只認為有關退學及留級情況「很正常」。副校長梁志輝承認該校正爭取升Band。

據消息透露，位於旺角洗衣街的港九潮州公會中學（下簡稱潮公），過去兩個學年，有百多名學生被留級或退學，以中四及中五為重災區。本報接觸到多位受影響同學了解因由，原來大多並非自願退學，背後疑被勸退。

該批同學透露，今年七月學期終，有大批同學在家長日獲發成績表時，必須由助理校長兼輔導主任逐一接見，並被通知因成績不達標而勒令留級，否則須自行另覓出路。當時中五級有一百零八人，留級人數多達近三十人。不過，教育局發出的《學校行政手冊》規定，中學整體重讀生比率不得超逾校內學生總數的百分之五。據知，該校全體學生有約五百二十人，單是中五留班比率已達百分之五點八，超出教育局所限，還未計入其他級別。消息續稱，有人疑為免違反規定，竟由排名最尾的學生開始，逐一勸喻改讀職業訓練局課程，變相勸退學生。

考獲全級排名八十幾的中五女生沈同學說：「校方指我成績不達標，因為總平均分不合格，必須重讀，同時強調我不適合讀傳統學校，勸喻改報職訓課程。」她與家長均不清楚教育權利，當聽到校方不斷勸其另覓出路，誤以為非走不可，只好接受建議。但她稱校方無提供任何協助，僅多次獲教職員來電追問有否覓得新學校。

當她成功報讀私校中六課程，按指示偕同家長回潮公簽署一份「自願退學書」，但內文無交代其退學來龍去脈，只簡單註明是自願退學，以及填寫入讀新校的名稱。之後，她向同學提及轉學，赫然發現涉及人數眾多，更被校方以同一口脗勸退，幾經打探，始知上屆亦有類似情況。她與數名受影響同學，分別向教育局投訴，但不得要領，同學們歎道：「校方從沒披露升留級準則，欠缺透明度，若早知事有蹊蹺，我們一定不會簽署退學書。」

記者翻查潮公官網並無找到升留級評定準則資料，但根據該校發出2016-17及2017-18兩個年度的編班結果，發現原於15-16及16-17年度就讀中一至中五的學生名單中，部分班別有多個學號離奇「不知所終」，疑與退學有關，以按該批「消失的學號」推算，兩年間至少有一百三十八人退學、四十六人留級，數目相當驚人。另部分編班人數極不平均，升班率亦低於留級及退學率。
以16-17年度5D班為例，全班共二十一人，至2017-18學年，按慣例應原班同學升讀中六，但記者發現，該班只有七人升上6D班，佔全班三分之一，其餘六人留級、八人退學；相反，屬精英班的5A班全數三十五人升上6A，人數足足是6D五倍。

記者再翻查2015-16年度5D班名單，同樣嚴重，全班約二十六人，僅八人升上6D，十六人退學、兩人留級，退學比升班多足一倍；上屆5A班亦全數三十七人升上6A。記者為了查證消息，再找到該兩班的班相對照，果然與名單所顯示數字一樣，相片中的兩班同學，無論人數場面或臉上笑容，明顯大相逕庭。

教育局發言人回應本報查詢表示，有關事件正按既定程序處理。基於教育原則，學校不應開除學生，也不應以學生成績、出席率欠佳或行為不當等理由，強逼學生退學或勸喻學生離校。

垃圾學校wfc

抵撚死 全部大陸閪 入邊係重要係講鄉下話

反正都讀唔成跟唔上
另覓出路唔係更加好咩

為咗谷banding可以去到幾盡

回帶post

垃圾學校

垃圾學校，垃圾老師，垃圾學生

其實都正 留得低既可以小班教學 重點培訓 成班老師圍住你轉

有教無類

垃圾學生,垃圾教師,垃圾學校,應該殺校.

有邊間xx公學唔係垃圾

蘇浙

沙田，葵涌都ok ,北角真係不了

收皮啦，垃圾學校踢剩一件咪又係廿分